\chapter{Umsetzung}

In diesem Kapitel wird der Aufbau der DML-Lautsprecher und die Montage im Laborraum anhand der Messergebnisse aus Kapitel 3 dokumentiert und dargestellt. Die DML-Lautsprecher werden final an dieser Position bleiben und in Zukunft Verwendung finden. 

\section{Bau nach Testergebnissen}

Aufbauend auf den Versuchsergebnissen aus Kapitel 3 werden die Exciter an den simulativ ermittelten Positionen auf den Platten angebracht (siehe Anhang I). Dazu werden die aus der Technischen zeichnung im Anhang I gezeigten Maße genommen und auf den beiden 70 × 44 cm großen Platten angezeichnet. Da die asymmetrische Positionierung in der Simulation ein asymmetrisches Abstrahlfeld erzeugt, werden die beiden Platten symmetrisch zur mittleren Hochachse gespiegelt aufgebaut.


In Abbildung 4.1 ist die mit Bleistift auf der Plattendeckschicht angezeichnete Positionierung zu erkennen. Da die im Versuchsaufbau verwendeten Exciter wiederverwendet werden, muss deren Klebefläche erneuert werden. Hierzu wird die Kontaktfläche vom alten Kleber gereinigt und mit doppelseitigem Tesa-Klebeband neu beschichtet (verwendetes Klebeband siehe Anhang K). Zusätzlich werden die Lautsprecherkabel (Anhang L) an den Excitern in einer Reihenschaltung verlötet. Beide Vorbereitungsschritte sind in Abbildung 4.2 dargestellt.


Abbildung 4.2 zeigt auf der linken Seite die Erneuerung der Klebeschicht mit doppelseitigem Tesa-Klebeband. Auf der rechten Seite ist die verlötete Reihenschaltung der jeweils zwei Exciter zu sehen. Das rote Kabel wurde auf 9 cm zugeschnitten; dieser Abstand entspricht der zuvor zwischen den Exciter-Positionen auf der Platte abgemessenen Distanz. Die Kabellänge wurde so gewählt, dass das Kabel bei Anregung nicht gegen die Platte schwingen kann.


Als Aufhängung hat sich im Schallfeldversuch der eingeklebte Splint bewährt. Daher werden an den oberen Ecken jeweils 2 cm vom Rand entfernt Splinte (Anhang N) mit UHU POR Kleber (Anhang O) in die Sandwichplatten eingeklebt. Die Platten werden anschließend hängend von der Decke gelagert. Hierfür wird ein Nylonfaden (Anhang P) verwendet, der in einen 3D-gedruckten Deckenhalter aus PLA (Anhang Q) eingeführt wird. Der Halter ist so konstruiert, dass er hinter die Leisten der Zwischendecke greift und sich dort gemeinsam mit dem Deckenpanel einklemmen lässt. Der Nylonfaden hat eine Maximale Traglast von 5 kg, da zwei Fäden verwendet werden ist eine Traglast von 10 kg gegeben. Die platten mit Aufgeklebten Excitern wiegen ungefäht 1 kg, demetsprechend ist eine Sicherheit von 10 gegeben.




Als Aufhängung der Fäden werden Splinte verwendet, welche mit einem speziellen Kleber in den PUR-Hartschaum eingeklebt werden. Die Kabel der Exciter werden an einem hinter der Platte an der Wand verklebten Kabelkanal befestigt und über die Hängedecke des Laborraums geführt. An der Hängedecke werden die vom Lautsprecher kommenden Kabel mit den von der Stereoanlage kommenden Lautsprecherkabeln verbunden. Dabei handelt es sich um 2,5 mm² Mehrlitzenkabel, die Verbindung erfolgt über litzenzugelassene WAGO-Klemmen mit zwei Eingängen, die WAGO-Klemmen sind litzengeeignet, siehe Datenblatt Anhang G. Die Platte wird mit Angelschnüren an den Leisten der Hängedecke befestigt, als Befestigung dienen 3D-gedruckte, hinter die Leisten greifende Haken aus PLA-Plastik, Anhang H. Bei der Angelschnur handelt es sich um eine monofile Schnur. Da die Exciter unterhalb der Mittellinie der Platte positioniert werden, entsteht ein Kippmoment, welches die Platte an der Unterseite weiter von der Wand weg drückt. Um diesem Abstand entgegenzuwirken, sodass die Platte lotrecht hängt, werden an den unteren Ecken an der hinteren Seite der Platte 3D-gedruckte Ösen, Anhang H, auf die Platte geklebt. Diese zwei Ösen werden mit derselben Angelschnur an eine dritte Öse, welche auf dem Kabelkanal verklebt ist, verbunden, womit die Platte gerade gezogen wird. 

\section{Subjektive Hör-Validierung}

Zur subjektiven Hörvalidierung wurden verschiedene Musiktitel auf den DML-Lautsprechern wiedergegeben und anhand ihrer Klangqualität bewertet.

% TODO: Subjektive Hör-Validierung ausführlicher beschreiben 

\subsection{Ergebnis Diskussion}



